\documentclass{article}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{bm}
\usepackage{amsmath}

\title{Домашняя работа 1}
\author{Корнилова Людмила}

\begin{document}
  \maketitle

\paragraph{Задание 1}
  Выделите связанные переменные, выполните подстановку и $\beta$-преобразование.
  \begin{enumerate}
    \item
      \begin{flalign} \nonumber
   	    & \lambda \bm{y'z'}.x\bm{y'}w(\bm{z'}x) [x:=\lambda y.yw] &&\\\nonumber
   	    & = \lambda y'z'.(\lambda y.yw)y'w(z'\lambda y.yw) &&\\\nonumber
   	    & =_{\beta} \lambda y'z'.(y'w)w(z'\lambda y.yw)
   	  \end{flalign}
    \item нет свободных переменных
      \begin{flalign} \nonumber
        & \lambda \bm{x'y'}.\bm{x'y'}(\lambda \bm{x''}.\bm{x''y'})\bm{x'} [x:=\lambda z.z] &&\\\nonumber
        &  \lambda x'y'.x'y'(\lambda x''.x''y')x'
      \end{flalign}
    \item
      \begin{flalign} \nonumber
        & xy(\lambda \bm{x'z'}.\bm{x'}y\bm{z'})y [y:=xz] &&\\\nonumber
        & = x(xz)(\lambda x'z'.x'(xz)z')(xz)
      \end{flalign}
  \end{enumerate}
\paragraph{Задание 2}
  Уберите лишние скобки и выполните $\beta$-преобразование.
  \begin{enumerate}
  	\item
  	  \begin{flalign} \nonumber
  	    & (x(\lambda x.((xy)x))y) &&\\\nonumber
  	    & = x(\lambda x.xyx)y
  	  \end{flalign}
  	\item
  	  \begin{flalign} \nonumber
  	    & ((\lambda p.(\lambda q.((q(pr))s)))((q(pr))s)) &&\\\nonumber
  	    & = (\lambda p.\lambda q.q(pr)s)(q(pr)s) &&\\\nonumber
  	    & = \lambda q'.q'q(pr)srs
  	  \end{flalign}
  \end{enumerate}
\paragraph{Задание 3}
  Покажите, что для любых M и N выполняется $\lambda x.MN = S(\lambda x.M)(\lambda x.N)$
	\begin{flalign} \nonumber
	  & S(\lambda x.M)(\lambda x.N) &&\\\nonumber
	  & = (\lambda fga.fa(ga))(\lambda x.M)(\lambda x.N) &&\\\nonumber
	  & = \lambda a.(\lambda x.M)a((\lambda x.N)a) &&\\\nonumber
	  & = \lambda a.(M[x:=a]N[x:=a]) &&\\\nonumber
	  & = \lambda a.((MN)[x:=a]) &&\\\nonumber
	  & = \lambda x.MN
	\end{flalign}
\paragraph{Задание 4}
  \begin{enumerate}
  	\item Покажите, что $SKK = I$
  	  \begin{flalign} \nonumber
  	  SKK = & (\lambda fgx.fx(gx))KK &&\\\nonumber
  	  = & \lambda x.Kx(Kx) &&\\\nonumber
  	  = & \lambda x.(\lambda xy.x)x((\lambda xy.x)x) &&\\\nonumber
  	  = & \lambda x.(\lambda y.x)\lambda y.x &&\\\nonumber
  	  = & \lambda x.x &&\\\nonumber
  	  = & I
  	  \end{flalign}
  	\item Покажите, что $B = S(KS)K$
  	  \begin{flalign} \nonumber
  	  S(KS)K = & (\lambda fgx.fx(gx))(KS)K &&\\\nonumber
  	  = & \lambda x.(KS)x(Kx) &&\\\nonumber
  	  = & \lambda x.(\lambda y.S)x(\lambda y.x) &&\\\nonumber
  	  = & \lambda x.S(\lambda y.x) &&\\\nonumber
  	  = & \lambda x.\lambda g'x'.(\lambda y.x)x'(g'x') &&\\\nonumber
  	  = & \lambda x.\lambda g'x'.x(g'x') &&\\\nonumber
  	  = & \lambda xg'x'.x(g'x') &&\\\nonumber
  	  = & \lambda fgx.f(gx) &&\\\nonumber
  	  = & B
  	  \end{flalign}
  \end{enumerate}
\paragraph{Задание 5} Реализуйте функцию возведения в степень для чисел Чёрча.
  \begin{flalign} \nonumber
    pow & = \lambda mn.n(\text{mult } m) \text{ }1 &&\\\nonumber
        & = \lambda mn.n((\lambda mnsz.m(ns)z)m) \text{ }1 &&\\\nonumber
        & = \lambda mn.n(\lambda nsz.m(ns)z) \text{ }1 &&\\\nonumber
        & = \lambda mn.(\lambda sz.s^{\overline{n}}(z))(\lambda nsz.m(ns)z) \text{ }1 &&\\\nonumber
        & = \lambda mn.(\lambda nsz.m(ns)z)^{\overline{n}} (1) &&\\\nonumber
        & = \lambda mn.(\lambda nsz.m(ns)z)^{\overline{n-1}}((\lambda nsz.m(ns)z) \lambda sz.sz) &&\\\nonumber
        & = \lambda mn.(\lambda nsz.m(ns)z)^{\overline{n-1}}(\lambda sz.m((\lambda sz.sz)s)z) &&\\\nonumber
        & = \lambda mn.(\lambda nsz.m(ns)z)^{\overline{n-1}}(\lambda sz.m(\lambda z.sz)z) &&\\\nonumber
        & = \lambda mn.(\lambda nsz.m(ns)z)^{\overline{n-1}}(\lambda sz.(\lambda z.sz)^{\overline{m}}(z)) &&\\\nonumber
        & = \lambda mn.(\lambda nsz.m(ns)z)^{\overline{n-1}}(\lambda sz.s^{\overline{m}}(z)) &&\\\nonumber
        & = \lambda mn.(\lambda nsz.m(ns)z)^{\overline{n-1}}(\overline{m}) &&\\\nonumber
        & \dots &&\\\nonumber
        & = \lambda mn.(\lambda nsz.m(ns)z)^{\overline{n-2}}(\lambda sz.(\lambda z.s^{\overline{m}}z)^{\overline{m}}(z)) &&\\\nonumber
        & = \lambda mn.(\lambda nsz.m(ns)z)^{\overline{n-2}}(\overline{m \cdot m}) &&\\\nonumber
        & \dots &&\\\nonumber
        & = \lambda mn.(\lambda nsz.m(ns)z)^{\overline{1}}(\overline{m^{n-1}}) &&\\\nonumber
        & = \overline{m^n}
  \end{flalign}
\paragraph{Комбинатор plus} Доказательство правильности комбинатора plus для чисел Чёрча.
  \begin{flalign} \nonumber
    plus & = \lambda mnsz.ms(nsz) &&\\\nonumber
         & = \lambda mnsz.(\lambda sz.s^{\overline{m}}(z))s((\lambda sz.s^{\overline{n}}(z))sz) &&\\\nonumber
         & = \lambda mnsz.(\lambda z.s^{\overline{m}}(z))((\lambda z.s^{\overline{n}}(z))z) &&\\\nonumber
         & = \lambda mnsz.(\lambda z.s^{\overline{m}}(z))(s^{\overline{n}}(z)) &&\\\nonumber
         & = \lambda mnsz.s^{\overline{m}}(s^{\overline{n}}(z)) &&\\\nonumber
         & = \lambda mnsz.s^{\overline{m} + \overline{n}}(z) &&\\\nonumber
         & = \overline{m} + \overline{n}
  \end{flalign}
  \begin{flalign} \nonumber
    plus & = \lambda mn.m \text{ succ } n &&\\\nonumber
         & = \lambda mn.m (\lambda nsz.s(nsz)) n &&\\\nonumber
         & = \lambda mn.(\lambda sz.s^{\overline{m}}(z)) (\lambda nsz.s(nsz)) n &&\\\nonumber
         & = \lambda mn.(\lambda nsz.s(nsz))^{\overline{m}} (n) &&\\\nonumber
         & = \lambda mn.(\lambda nsz.s(nsz))^{\overline{m-1}} ((\lambda nsz.s(nsz))n) &&\\\nonumber
         & = \lambda mn.(\lambda nsz.s(nsz))^{\overline{m-1}} (\lambda sz.s(nsz)) &&\\\nonumber
         & = \lambda mn.(\lambda nsz.s(nsz))^{\overline{m-1}} (\overline{n + 1}) &&\\\nonumber
         & \dots &&\\\nonumber
         & = \lambda mn.(\lambda nsz.s(nsz))^{\overline{m-2}} (\overline{n + 2}) &&\\\nonumber
         & \dots &&\\\nonumber
         & = \lambda mn.(\lambda nsz.s(nsz))^{\overline{1}} (\overline{n + m - 1}) &&\\\nonumber
         & = \overline{n + m}
  \end{flalign}
\paragraph{Комбинатор mult} Доказательство правильности комбинатора mult для чисел Чёрча.
  \begin{flalign} \nonumber
    mult & = \lambda mnsz.m(ns)z &&\\\nonumber
         & = \lambda mnsz.(\lambda sz.s^{\overline{m}}(z))(ns)z &&\\\nonumber
         & = \lambda mnsz.(ns)^{\overline{m}}z &&\\\nonumber
         & = \lambda mnsz.((\lambda sz.s^{\overline{n}}(z))s)^{\overline{m}}z &&\\\nonumber
         & = \lambda mnsz.(\lambda z.s^{\overline{n}}(z))^{\overline{m}}z &&\\\nonumber
         & = \lambda mnsz.(\lambda z.s^{\overline{n}}(z))^{\overline{m - 1}}((\lambda z.s^{\overline{n}}(z))z &&\\\nonumber
         & = \lambda mnsz.(\lambda z.s^{\overline{n}}(z))^{\overline{m - 1}}(s^{\overline{n}}(z)) &&\\\nonumber
         & = \lambda mnsz.(\lambda z.s^{\overline{n}}(z))^{\overline{m - 2}}(s^{\overline{2n}}(z)) &&\\\nonumber
         & \dots &&\\\nonumber
         & = \lambda mnsz.(\lambda z.s^{\overline{n}}(z))^{\overline{1}}(s^{\overline{(m-1)n}}(z)) &&\\\nonumber
         & = \lambda mnsz.s^{\overline{mn}}(z) &&\\\nonumber
         & = \overline{m \cdot n}
  \end{flalign}
  \begin{flalign} \nonumber
    mult & = \lambda mn.n(\text{plus } m) \text{ }0 &&\\\nonumber
         & = \lambda mn.(\lambda sz.s^{\overline{n}}(z))((\lambda mnsz.ms(nsz)) m)\lambda sz.z &&\\\nonumber
         & = \lambda mn.(\lambda sz.s^{\overline{n}}(z))(\lambda nsz.ms(nsz))\lambda sz.z &&\\\nonumber
         & = \lambda mn.(\lambda nsz.ms(nsz))^{\overline{n}}(\lambda sz.z) &&\\\nonumber
         & = \lambda mn.(\lambda nsz.ms(nsz))^{\overline{n-1}}((\lambda nsz.ms(nsz))(\lambda sz.z)) &&\\\nonumber
         & = \lambda mn.(\lambda nsz.ms(nsz))^{\overline{n-1}}(\lambda sz.ms((\lambda sz.z)sz)) &&\\\nonumber
         & = \lambda mn.(\lambda nsz.ms(nsz))^{\overline{n-1}}(\lambda sz.msz) &&\\\nonumber
         & = \lambda mn.(\lambda nsz.ms(nsz))^{\overline{n-1}}(\lambda sz.s^{\overline{m}}(z)) &&\\\nonumber
         & = \lambda mn.(\lambda nsz.ms(nsz))^{\overline{n-1}}(\overline{m}) &&\\\nonumber
         & \dots &&\\\nonumber
         & = \lambda mn.(\lambda nsz.ms(nsz))^{\overline{n-2}}(\overline{2m}) &&\\\nonumber
         & \dots &&\\\nonumber
         & = \lambda mn.(\lambda nsz.ms(nsz))^{\overline{1}}(\overline{(n-1)m}) &&\\\nonumber
         & = \overline{nm} &&\\\nonumber
  \end{flalign}
\end{document}